【DSE雞考通識】報紙說，現在是後真相時代

後真相時代，資訊碎片化，社交媒體充斥各種半真半假資訊，議題愈尖銳愈爭議，這類輿論政治操作就愈多，由英國脫歐公投到近年歐美多國選舉，都出現這一現象。香港這次修例爭議，同樣面對類似情况。反修例示威期間，流言蜚語四起，有人說內地國安混入警察之中對付示威者，有人則稱換身分證會被取消選民資格。後真相政治滲透能力，本來已是防不勝防，特區政府處理修例表現拙劣，陷入信任危機，市民更傾向相信各類傳言，多於官方澄清。

有本地學者指出，無論建制和非建制陣營，近期都傳出很多流言，背後目的似都是影響公眾對社會事件的理解，藉以提高動員能力。這些政治操作手段，加上社交媒體圍爐取暖效應，進一步加深社會撕裂。另外，不同政治陣營人士各執一辭，對於一些事實片段各有側重，亦不利社會辨明真相全貌。

自古以來民主也就是後真相制度

Most ancient authorities reviled democracy in Athens. Plato, perhaps the most widely admired writer in antiquity, and someone who lived under democratic rule in the fourth century, criticised the false beliefs that prevailed in a city governed by public opinion rather than true knowledge, and he deplored the “insolence, anarchy, wastefulness, and shamelessness” that those false beliefs facilitated. The historian Thucydides, another citizen of democratic Athens, who chronicled the Peloponnesian War with Sparta that ended with the defeat of Athens in 404, essentially blamed the power of the ordinary people of Athens, and their susceptibility to manipulation by mendacious orators, for this catastrophic outcome.
...........................
For Plato, the key problem was epistemological: most people – “the many” – had no knowledge of truth and no clear pattern of justice in their minds. Democracy corrupted even intelligent citizens by leading them to dumb down their policies in order to pander to ignorant crowds. When they gathered “in assemblies, courts, theatres, army camps, or any other common meeting of a multitude,” the Athenian demos, Plato reports, would “blame some of the things said or done, and praise others, both in excess, shouting and clapping; and besides, the rocks and the very place surrounding them echo and redouble the uproar of praise and blame.”
............................
Even worse – as Walter Lippmann pointed out in his landmark 1922 study, Public Opinion – in a complex political environment, where only disconnected bits of information are available to the average citizen, it was almost impossible in practice for the public’s opinion on any matter of moment to be either cogent or coherent.
............................
Lippmann’s conclusion is most bluntly stated in The Phantom Public: “The individual man does not have opinions on all public affairs. He does not know how to direct public affairs. He does not know what is happening, why it is happening, what ought to happen. I cannot imagine how he could know, and there is not the least reason for thinking, as mystical democrats have thought, that the compounding of individual ignorances in masses of people can produce a continuous directing force in public affairs.”
.............................
In 1942, Joseph Schumpeter, an economist who had been born in Moravia and raised in Vienna before moving to the US in 1932 to teach at Harvard University, accurately summed up the strange results of merging a liberal democratic faith in public opinion with marketing methods refined by behavioural scientists. “What we are confronted with in the analysis of political processes,” he wrote, “is largely not a genuine but a manufactured will.”

In his day, the primary tools for the manipulation of opinion were advertising and propaganda tailored to the results of public opinion polling. In our day, the integrity of public opinion is further threatened by the secrecy of many aspects of executive decision-making, and the increasingly sophisticated control of information by behavioural scientists and attention merchants, who are able to use new technologies to aim messages with unprecedented precision at responsive audiences.

政治應該關心真相嗎？
民主制度從來都不關心真相，我們為甚麼還要market of place of ideas呢？

Why do autocratic and totalitarian regimes, in fact most forms of power, fear facts? The only reason is because they have built their power on unjust foundations. Once facts are established, justice will be restored. And this is the greatest fear of powerful regimes. This is true not only of China, North Korea, or most non-democratic societies, but also some societies with democratic frameworks. When I consider the experience of whistleblowers such as Edward Snowden, Chelsea Manning or Julian Assange, they remind me of my time living in a totalitarian society that suppresses and whitewashes fact, creates no-go zones and fears the light of public disclosure.

艾未未說，民主國家與極權國家一樣掩飾真相，囚禁whistleblowers，壓制言論自由
自古以來，民主制度不是根據真相運作，為甚麼我們還要言論思想自由呢？
我們今天所知的真相，不是假象嗎？

民主會出現後真相現象；咁唔通獨裁就冇？